林卓廷就「速龍制服冇位論」報案 朱凱廸擬提請司法覆核

【新增：朱凱廸擬就「速龍小隊」身上無編號申請司法覆核】

民主黨林卓廷今午到灣仔警總，就周三（19日）保安局局長李家超在立法會會議上解釋「速龍小隊」位置沒有展示警員編號一事報案，質疑李向立法會提供失實資料，包庇濫權警員，促警方徹查李家超是否干犯「公職人員行為失當罪」。議會陣線立法會議員朱凱廸就向盧偉聰發出律師信，要求盧解釋原因以及承諾所有警員未來行動時會展示警員編號，若明日下午4時半前得不到正面回應，或明日仍看到有警員不展示編號，將會申請司法覆核，要求法庭判斷有關做法是否合法。

朱凱廸議員助理岑敖暉表示，經諮詢法律意見，已由律師文浩正委聘資深大律師潘熙向盧偉聰發出律師信。岑指沒有展示編號的速龍小隊成員在6月12日執勤時，有可能違反香港刑事法律的行為，認為當局可能是刻意為之，包庇速龍小隊的違法行為。岑敖暉續指，保安局局長李家超昨日在立法會聲稱制服上無位置展示編號，但晚上已有傳媒發現6月9日速龍小隊執勤時有展示編號，要求李家超交代是否刻意誤導和公然講大話，又指若明日再見任何一名速龍小隊警員不展示編號，會立即入稟申請司法覆核。

朱凱迪補充指，其法律代表的觀點是根據歐洲和不同地區案例，每個執勤警員都應能在事後能辨認其身份，又稱明白警員在執行秘密任務時可能會不展示編號和身份，但處理群眾活動的警察是公開執勤，看不到有理由能不展示編號。

至於到灣仔警總報案的林卓廷，就質疑李家超的言論是公然欺騙立法會議員及公眾，包庇及鼓勵濫權、違法警員。他續說，李家超有30多年警務人員經驗，深知警員必須展示其編號，他昨日言論明顯不符事實，「呢個大話係李家超蓄意講岀嚟，定係受警務處嘅人員誤導，我認為必須要徹查」。林提到，警方於近期鎮壓市民集會時，岀動大量沒有展示編號的「速龍小隊」，批評他們穿戴面罩及全套制服，根本難以識別他們的身份，並反問警務處處長盧偉聰，「大量警員濫用暴力，圍毆倒地示威者、攻擊傳媒，佢哋戴晒面罩，冇仼何警員編號，我哋又點追究呢啲濫權警員？」

民主黨議員涂謹申亦去信李家超，要求解釋「速龍小隊制服冇位」言論，又質問警方是否於6.12當天，已決定會使用過大及不合比例的武力去對付示威者，因此當天「速龍小隊」警員身上的制服沒有展示其警員編號，以避免被人識別及往後的調查，「又或是於6月12日當天，有非特別戰術小隊警員獲准或受聘去處理示威活動，因而使用過大及不合比例的武力去對付示威者？」

民權觀察亦質疑警方是蓄意指示「速龍小隊」不展示警員編號，嚴正要求警方交代是否曾下達有關指令，同時譴責保安局局長及警方在「速龍小隊」未有展示警員編號一事上，向公眾、立法會、監警會提供虛假的資料。

《蘋果》翻查當日片段，6月9日晚上，俗稱「速龍小隊」的特別戰術小隊，在立法會示威區現身清場時，部份警員制服上仍有編號，並印於背心前面右上方位置。惟當時速龍小隊的制服並不一致，有隊員穿着印有警員編號的背心，亦有隊員沒着背心，制服亦不見任何編號。當晚速龍小隊與防暴警察聯手清場，將示威者及記者一律趕離立法會示威區並築起防線。從影片可見，站在防線第一線的是防暴警察以及無編號的速龍小隊，有編號的速龍警員則退守二線。及後示威者退至告士打道，速龍小隊推進清場，當時亦有穿着背心制服的警員，但已不見背心右上方的警員編號。

警方回覆查詢時重提保安局局長李家超的說法，指特別戰術小隊的特別工作服是根據行動及戰術上的需要而設計，工作服的設計是沒有位置展示警員的編號。惟警方同時表示，同事在行動中會盡可能展示警員編號，並稱明白公眾關注事件，會作出檢視及適當跟進。

唔展示警員編號係警員自行決定

只要有心 人人都可以係警員

阻議員行去禮賓 冇證個單 有人跟進左未？

助攻

佢賀係咁答班差佬肯定屌到仆街 跟住硬食

林卓廷咪撚衰比許仔鄺仔睇

警員：係肩章自行決定

pish

掂呀喂，一係全民個個穿速龍制服，人人都係速龍

屌

不如下次我地全部都著住速龍制服 等佢地認唔到邊個打邊個

推